\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}

Metodologi penelitian merupakan cara atau teknik dalam penelitian. Metodologi penelitian digunakan untuk memecahkan masalah-masalah. Peneliti menggunakan metodologi penelitian agar dapat lebih mudah dalam pemecahan masalah penelitian dan dapat memberikan penemuan-penemu baru yang dapat digunakan peneliti dalam pemecahan permasalahan lainnya.
Pada metodologi penelitian ini, peneliti menggunakan metodologi penilitian deskriptif, dimana tujuan dari penelitian deskriptif yaitu membuat deskripsi, gambaran secara sistematis, factual dan akurat mengenai fakta-fakta serta hubungan antara hal-hal yang jadi objek penelitian. 
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{alur}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/alur} 
    \caption{Diagram Alur Metode Penelitian }
    \label{alur}
\end{figure}
\par

\section{Tahapan-tahapan Diagram Alur Metodologi}
Dalam penelitian ini, peneliti memiliki metodologi penelitian untuk mengkaji, menggali, serta mencari permasalahan yang ada dan metode penelitian, metodologi sudah dibahas di bagian atas kemudian di bawah ini menjelaskan mengenai bagaimana metode penelitian yang dilakukan oleh peneliti:
\subsection{Identifikasi Masalah}
Pada tahap ini, penulis akan mencari permasalahan yang terjadi pada perusahaan yang selanjutnya akan menjadi judul penelitian penulis. Penulis akan mengidentifiasi masalah pada perusahaan kemudian akan diteliti sehingga masalah yang akan dibahas menjadi lebih mudah dalam penentuan metode yang digunakan.

\subsection{Penentuan Tujuan}
Pada tahap ini penulis akan menentukan tujuan dari penelitian yang telah dilakukan. Dari hasil peninjauan yang telah penulis lakukan, tujuan dari penelitian ini adalah untuk merancang aplikasi \textit{BOM Executor} yang akan digunakan oleh divisi \textit{Milkrun}.
\begin{enumerate}
\item Mengkalkulasi muatan truk dan demand distribusi barang dengan menyelesaikan VRP.
\item Menentukan nilai \textit{cycle delivery} yang tepat pada proses \textit{Trial and Error} sehingga meningkatkan efisiensi muatan komponen yang berasal dari dua supplier sekaligus.

\end{enumerate}

\subsection{Pengumpulan Data}
Dalam tahap ketiga, peneliti menentukan jenis data pada panelitian yaitu data primer dan data sekunder.
\begin{enumerate}
\item Data Primer
Data primer adalah data yang diambil dari hasil penelitian yang dilakukan oleh peneliti, data primer ini merupakan data yang penting karna data ini akan digunakan untuk acuan pembuatan system yang dibutuhkan. Dalam data primer, penulis menggunakan pengambilan data dengan kuesioner dan wawancara terhadap narasumber di dalam perusahaan.
\item Data Sekunder
Data sekunder adalah data yang diperoleh secara  tidak langsung dan pada umumnya berupa dokumen atau file yang telah tersusun dalam arsif baik yang dipublikasikan ataupun tidak dipublikasikan. Data sekunder yang peneliti lakukan diantaranya dengan melakukan studi pustaka dan pengambilan data dari perusahaan.
\end{enumerate}
Studi pustaka yang dilakukan penulis untuk mendapatkan data yang akan dijadikan objek didalam penelitian. Data ini diambil dengan melakukan penelaahan sebagai refrensi serta bahan penunjang seperti beberapa jurnal yang digunakan penulis untuk memudahkan dalam pemecahan masalah yang diteliti. Kemudian penulis mendapatkan data dari perusahaan yaitu data program pelatihan yang akan dianalisis dan dikaji untuk mendukung setiap proses yang peneliti lakukan.

\subsection{Analisis Data}
Data primer dan sekunder yang telah dikumpulkan tadi merupakan data mentah. Data yang telah mengalami pengelompokan pun masih dikategorikan sebagai data mentah, oleh karena itu agar data tersebut dapat lebih berguna bagi penelitian ini diperlukan suatu analisis data. Dalam analisis data ini digunakan metode\textit{Vehicle Routing Problem} sebagai proses perhitungan muatan armada. Berikut proses perhitungan dengan menggunakan metode \textit{Vehicle Routing Problem}:
Proses perhitungan \textit{Vehicle Routing Problem}.
\begin{enumerate}
\item Menentukan Pivot awal, tahap ini ditujukan untuk memisahkan data per masing-masing supplier
\item Menentukan nilai \textit{Cycle Delivery}
\item Menentukan \textit{Grouping Route}, pada tahap ini akan menghasilkan nilai efisiensi muatan jika satu armada akan mengangkut komponen dari dua supplier sekaligus.
\end{enumerate}

\subsection{Implementasi Sistem}
Setelah melakukan analisis dan perancangan terhadap kebutuhan di PT. PANLI khususnya pada divisi \textit{Milkrun logistik}, beserta data-data yang telah di dapatkan dalam penelitian ini. Maka pada penilitian ini penulis mulai membangun sistem yang akan di gunakan oleh perusahaan. Implementasi sistem tersebut sesuai dengan kebutuhan penelitian yang telah dilakukan, sehingga mempermudah peneliti untuk membangun sistem sesuai dengan apa yang dibutuhkan oleh perusahaan.

\subsection{Kesimpulan dan Saran}
Menuliskan kesimpulan dari pengamatan dan analisis yang telah dilakukan termasuk juga memberikan saran-saran yang diperlukan.